\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{pict2e}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Lycée Philippe de Girard Avignon -- 1\up{ère} NSI}
\rhead{Réseaux -- Activité introductive}

\title{\vspace{-.2cm}Activité introductive -- Réseaux \color{red}(Correction)}
\author{Lycée Philippe de Girard -  Avignon -- 1\up{ère} NSI}
\date{10 janvier 2023}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Activité 1 : Les constituants d'un réseau}
\noindent Associer les noms des principaux composants d'un réseau comme celui du lycée aux numéros du schéma suivant.\vspace{.1cm}

\noindent\begin{minipage}{.66\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Images/ReseauLycee}
\end{minipage}\hspace{-1cm}
\begin{minipage}{.11\textwidth}
\begin{itemize}
	\item[] 1 •
	\item[] 2 •
	\item[] 3 •
	\item[] 4 •
	\item[] 5 •
	\item[] 6 •
	\item[] 7 •
	\item[] 8 •
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.32\textwidth}
\begin{itemize}
	\item[•] Câble Ethernet
	\item[•] Commutateur / Switch
	\item[•] Fibre optique
	\item[•] Ordinateur de bureau
	\item[•] Ordinateur hors réseau
	\item[•] Ordinateur portable
	\item[•] Point d'accès Wifi
	\item[•] Routeur
\end{itemize}
\end{minipage}
\color{red}\begin{picture}(0,0)
\put(342,137){\line(10,-13){34}}
\put(342,122){\line(10,-17){34}}
\put(342,108){\line(5,2){34}}
\put(342,93){\line(10,-13){34}}
\put(342,79){\line(10,-13){34}}
\put(342,65){\line(5,2){34}}
\put(342,51){\line(10,17){34}}
\put(342,35){\line(5,15){34}}
\end{picture}\color{black}

\section*{Activité 2 : Routage postal}

Un cousin éloigné habitant à Montréal au Canada veut vous envoyer un courrier. On considère que votre adresse est celle du lycée.
\begin{enumerate}
	\item Que doit-il écrire sur le courrier pour être sûr que vous receviez ce courrier ? Écrire textuellement le contenu de ce qu'il doit écrire.\\\color{red}
	1920 avenue de Provence\\
	13190 Allauch\\
	FRANCE\color{black}
	\item Décomposer chaque information de la réponse à la question précédente et indiquer à qui chacune sert parmi les propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item Le centre de tri de Marseille\\\color{red}
		Besoin de 1920 avenue de Provence et Allauch\\\color{blue}
		Étant donné qu'il existe plusieurs agences de La Poste à Allauch, le centre de tri de Marseille a besoin du numéro et nom de la rue, sinon seul Allauch suffirait.\color{black}
		\item Le centre de tri de Montréal\\\color{red}
		Besoin uniquement de FRANCE\color{black}
		\item Le centre de tri de Paris\\\color{red}
		Besoin uniquement de 13190\color{black}
		\item Le facteur\\\color{red}
		Besoin uniquement de 1920 avenue de Provence\color{black}
	\end{enumerate}
	\item Sur sa route, le facteur rencontre une voie en travaux qu'il ne peut pas emprunter. Comment fait-il pour vous acheminer la lettre tout de même ?\\\color{red}
	Il prend une autre route, un itinéraire bis.\\\color{blue}
	Comme expliqué en cours, le routage informatique fonctionne exactement de la même façon que le routage postal : lorsqu'une donnée informatique doit aller de Montréal au lycée d'Allauch, on lui donne l'adresse IP du lycée d'Allauch, et pour transiter, chaque partie de l'adresse IP est décomposée pour savoir où aller. Chaque partie de l'adresse IP décomposée sert à un routeur particulier sur le chemin.\color{black}
\end{enumerate}

\section*{Activité 3 : Transport de données}

Imaginons que 2 ordinateurs savent communiquer l'un avec l'autre, et que l'un des deux (la source S) souhaite envoyer 2 messages à l'autre (la destination D) : un message sera un poème de 16 vers et l'autre sera une image de résolution $512\times350$ pixels. Il n'est pas possible d'envoyer les 2 messages en 1 seule fois, il faut d'abord les découper : une communication textuelle ne peut contenir qu'un vers à la fois, et une communication imagée ne peut envoyer que des images de résolution $16\times16$.

Pour chaque question, proposer une solution et en discuter avec ses camarades.
\begin{enumerate}
	\item Comment S va-t-il faire pour envoyer ces deux messages ?\\\color{red}
	Il va devoir les décomposer : le poème sera envoyé grâce à 16 messages différents contenant chaque un vers, et l'image sera envoyée grâce à $\frac{512\times350}{16\times16}=\frac{179200}{256}=700$ messages différents. Il y aura donc en tout 716 messages pour envoyer toutes les informations.\color{black}
	\item Comment S va-t-il s'assurer que D a bien reçu les messages ?\\\color{red}
	Il va devoir demander à D un accusé de réception de chaque message.\color{black}
	\item Comment D va-t-il savoir qu'il a tout reçu ?\\\color{red}
	Il peut le savoir de plusieurs façons différentes :
	\begin{itemize}
		\item Il peut d'abord demander à S combien de messages il va envoyer. Il saura ainsi s'il n'a pas tout reçu, mais si c'est le cas, il ne saura pas quel message n'a pas été reçu.
		\item Il peut demander à S de numéroter les messages et de terminer un message signifiant qu'il a terminé. Cela permettra à D de savoir plus précisément ce qu'il n'a pas reçu.
		\item Il peut aussi demander à S de renvoyer un accusé de réception de son accusé de réception. S'il ne le reçoit pas, cela pourrait vouloir dire qu'il y a eu un problème, sans pour autant pouvoir détecter quel est ce problème.
	\end{itemize}\color{black}
	\item Comment D sait-il que le message reçu est correct ?\\\color{red}
	Pour le savoir, 2 solutions :
	\begin{itemize}
		\item S et D se mettent d'accord en amont sur un mécanisme de vérification de la conformité du message.
		\item À chaque message reçu, D renvoie le message à S, S vérifie sa conformité et le renvoie en cas de besoin.
	\end{itemize}
	 \color{black}
	\item Que faire si une partie des messages se perd ?\\\color{red}
	2 solutions :
	\begin{itemize}
		\item Un mécanisme de vérification de la conformité a été mis en place. 2 sous-solutions :
		\begin{itemize}
			\item Ce mécanisme permet de reconstruire le message faussé. Dans ce cas D corrige lui-même le message.
			\item Sinon D demande à S de renvoyer le message.
		\end{itemize}
		\item Sinon D demande à S de renvoyer le message.
	\end{itemize}\color{black}
	\item Conséquence de la question précédente : que faire si finalement la partie du message perdue arrive en retard ?\\\color{red}
	D peut décider d'ignorer le message reçu en double.\color{black}
\end{enumerate}

\thispagestyle{empty}
\end{document}